% Epistle to the Hebrews
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Židům]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Židům}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Židům}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Důstojnost a slávu Krista Pána, toho věčného vtěleného Slova, \verseref[Zd1:3]{3.} kterouž, Otci své\-mu rovný jsa, \verseref[Zd1:5]{5.} všecka stvoření převyšoval, vypravuje apoštol.
\end{excerpt}

\lettrine{Č}{}astokrát a rozličnými způ\-so\-by mluvíval někdy Bůh otcům skrze proroky, v těchto \emph{pak} posledních dnech mluvil nám skrze Syna \emph{svého},
\verse{2}\,Kteréhož ustanovil dědicem všeho, skrze něhož i věky učinil.
\verse[Zd1:3]{3}\,Kterýžto jsa blesk slávy, a obraz osoby jeho, a zdržuje všecko slovem mocnosti své, očištění hříchů našich skrze sebe sa\-mé\-ho učiniv, posadil se na pravici velebnosti na výsostech,
\verse{4}\,Tím důstojnější nad anděly učiněn, čím vyvýšenější nad ně jméno dědičně obdržel.
\verse[Zd1:5]{5}\,Nebo kterému kdy z andělů řekl: Syn můj jsi ty, já dnes zplodil jsem tebe? A opět: Já budu jemu otcem, a on mi bude synem?
\verse{6}\,A opět, když uvodí prvorozeného na okršlek země, dí: A klanějte se jemu všickni andělé Boží.
\verse{7}\,A o andělích zajisté dí: Kterýž činí anděly své duchy, a služebníky své plamen ohně;
\verse{8}\,Ale k Synu \emph{dí}: Stolice tvá, ó Bože, na věky věků, berla pravosti \emph{jest} berla království tvého.
\verse{9}\,Miloval jsi spravedlnost, a nenáviděl jsi nepravosti, protož pomazal tebe, ó Bože, Bůh tvůj olejem veselé nad spo\-lu\-ú\-čast\-ní\-ky tvé.
\verse{10}\,A ty, Pane, na počátku založil jsi zemi, a díla rukou tvých jsouť nebesa.
\verse{11}\,Onať pominou, ty pak zůstáváš; a všecka jako roucho zvetšejí,
\verse{12}\,A jako oděv svineš je, i budouť změněna. Ale ty jsi tentýž, a léta tvá nepřestanou.
\verse{13}\,A kterému kdy z andělů řekl: Seď na pravici mé, dokudž nepoložím nepřátel tvých za podnože noh tvých?
\verse{14}\,Zdaliž všickni nejsou služební duchové, kteříž posílání bývají k službě pro ty, jenž mají dědičně obdržeti spasení?

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Nového Kristova Zákona mnohem pilněji posloucháno býti má než onoho Starého, poněvadž \verseref[Zd2:9]{9.} i smrt i oslavení Páně \verseref[Zd2:11]{11.} k našemu převelikému užitku přišlo.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož musímeť my tím snaž\-něji šetřiti toho, což jsme slýchali, aby nám to nevymizelo.
\verse{2}\,Nebo poněvadž skrze anděly mluvené slovo bylo pevné, a každé přestoupení a neposlušenství vzalo spravedlivou odměnu pomsty,
\verse{3}\,Kterakž my utečeme, ta\-ko\-vé\-ho zanedbávajíce spasení? Kte\-réžto nejprvé začavši vypravováno býti skrze samého Pána, od těch, kteříž \emph{jej} slýchali, nám jest utvrzeno.
\verse{4}\,Čemuž i Bůh svědectví vydával skrze divy, a zázraky, a rozličné moci, i podělování Duchem svatým, podlé vůle své.
\verse{5}\,Nebo nepoddal andělům okr\-šlku země budoucího, o kterémž mluvíme.
\verse{6}\,Osvědčilť pak na jednom mís\-tě jeden, řka: Co jest člověk, že naň pomníš, aneb syn člověka, že na něj patříš?
\verse{7}\,Maličkos jej menšího než anděly učinil, slavou a ctí korunoval jsi ho, a ustanovils jej nad dílem rukou svých.
\verse{8}\,Všecko jsi podmanil pod nohy jeho. Poddav pak jemu všecko, ničeho nezanechal nepodmaněného jemu. I však nyní ještě nevidíme, aby jemu všecko pod\-dá\-no bylo.
\verse[Zd2:9]{9}\,Ale toho Ježíše, kterýž maličko nižší byl nežli andělé, vidíme pro utrpení smrti slavou a ctí korunovaného, aby z milosti Boží za všecky okusil smrti.
\verse{10}\,Slušeloť zajisté na toho, pro kteréhož jest všecko, a skrze kteréhož jest všecko, aby mnohé syny k slávě přiveda, vůdce spasení jejich skrze utrpení posvětil.
\verse[Zd2:11]{11}\,Nebo i ten, kterýž posvěcuje, i ti, kteříž posvěceni bývají, z jednoho jsou všickni. Pro kteroužto příčinu nestydí se jich nazývati bratřími,
\verse{12}\,Řka: Zvěstovati budu jméno tvé bratřím svým, u prostřed shromáždění prozpěvovati bu\-du tobě.
\verse{13}\,A opět: Já budu v něm doufati. A opět: Aj, já a dítky, kteréž dal mi Bůh.
\verse{14}\,Poněvadž tedy dítky účastnost mají těla a krve, i on též podobně účasten jest jich, aby skrze smrt zahladil toho, kterýž má vládařství smrti, to jest ďábla,
\verse{15}\,A vysvobodil ty, kteříž bázní smrti po všecken čas života po\-dro\-beni byli v službu.
\verse{16}\,Neboť nikoli nepřijal an\-dě\-lů, ale símě Abrahamovo přijal.
\verse{17}\,Pročež ve všem připodobněn býti měl bratřím, aby milosrdný byl, a věrný nejvyšší kněz v tom, což \emph{se} u Boha k očištění hříchů lidu \emph{díti mělo}.
\verse{18}\,Nebo že sám trpěl, pokoušín byv, může také pokušení trpícím spomáhati.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Mnohem důstojnějšího Krista Pána nad Mojžíše býti dovodě, \verseref[Zd3:7]{7.} k upřímnému hlasu Páně poslušenství, \verseref[Zd3:9]{9.} hrozný o Židech připomínaje příklad, pilně ponouká.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} protož, bratří svatí, povolání nebeského účastníci, spatřujte apoštola a nejvyššího kněze vyznání našeho, Krista Ježíše,
\verse{2}\,Věrného tomu, kdož jej ustanovil, jako i Mojžíš \emph{byl} ve všem domě jeho.
\verse{3}\,\emph{Tím} větší zajisté slávy tento nad Mojžíše jest hoden, čím větší má čest stavitel nežli sám dům.
\verse{4}\,Nebo všeliký dům ustaven bývá od někoho, ten pak, kdož všecky tyto věci ustavěl, Bůh jest.
\verse{5}\,A Mojžíš zajisté věrný byl v celém domě jeho, jako služebník, na osvědčení toho, což potom mělo mluveno býti.
\verse{6}\,Ale Kristus, jako Syn, \emph{pa\-nu\-je} nad domem svým. Kterýžto dům my jsme, jestliže tu svobodnou doufanlivost, a tu chlou\-bu naděje až do konce pevnou zachováme.
\verse[Zd3:7]{7}\,Protož jakž praví Duch svatý: Dnes, uslyšeli\discretionary{-}{-}{-}li byste hlas jeho,
\verse{8}\,Nezatvrzujtež srdcí svých, jako při onom popuzení v den pokušení toho na poušti;
\verse[Zd3:9]{9}\,Kdež pokoušeli mne otcové vaši, zkusiliť mne, a viděli skut\-ky mé po čtyřidceti let.
\verse{10}\,Protož hněviv jsem byl na pokolení to, a řekl jsem: Tito vždycky bloudí srdcem, a nepoznávají cest mých.
\verse{11}\,Pročež přisáhl jsem v hněvě svém, že nevejdou v odpočinutí mé.
\verse{12}\,Viztež, bratří, aby snad v někom z vás nebylo srdce zlé \emph{a} nevěrné, kteréž by odstupovalo od Boha živého.
\verse{13}\,Ale napomínejte se vespolek po všecky dny, dokudž se dnes jmenuje, aby někdo z vás nebyl zatvrzen oklamáním hřícha.
\verse{14}\,Účastníci zajisté Krista učiněni jsme, jestliže však ten počátek podstaty až do konce pev\-ný zachováme.
\verse{15}\,\emph{Protož} dokudž se říká: Dnes, uslyšeli\discretionary{-}{-}{-}li byste hlas jeho, nezatvrzujte srdcí svých, jako při onom popuzení.
\verse{16}\,Nebo někteří slyševše, popouzeli \emph{ho}, ale ne všickni, kteříž vyšli z Egypta skrze Mojžíše.
\verse{17}\,Na které se pak hněval čtyřidceti let? Zdali ne na ty, kteříž hřešili, jejichž těla padla na poušti?
\verse{18}\,A kterým zapřisáhl, že nevejdou do odpočinutí jeho? Však těm, kteříž byli neposlušní.
\verse{19}\,A vidíme, žeť nemohli vjíti pro nevěru.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Věřícím právě v Krista připraveno jest odpočinutí, k němužto jakož oni první pospíchali, \verseref[Zd4:11]{11.} tak i my ovšem znamenajíce cesty nebezpečnost, \verseref[Zd4:13]{13.} očí Božích jasnost, \verseref[Zd4:15]{15.} i kněze nejvyššího milostivost, snažně chvátejme.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}ojmež se tedy, aby snad opu\-stě zaslíbení o vjití do odpočinutí jeho, neopozdil se někdo z vás.
\verse{2}\,Nebo i nám zvěstováno jest, jako i oněmno, ale neprospěla jim řeč slyšená, nepřipojená k víře těch, kteříž slyšeli.
\verse{3}\,Neboť vcházíme v od\-po\-či\-nu\-tí my, kteříž jsme uvěřili, jakož řekl: Protož jsem přisáhl v hněvě svém, žeť nevejdou v odpočinutí mé, ačkoli dokonána jsou díla od ustanovení světa.
\verse{4}\,Nebo pověděl na jednom mís\-tě o sedmém dni takto: I odpočinul Bůh dne sedmého ode všech skutků svých.
\verse{5}\,A tuto zase: Že nevejdou v odpočinutí mé.
\verse{6}\,A poněvadž vždy na tom jest, že někteří mají vjíti do něho, a ti, kterýmž prvé zvěstováno jest, nevešli pro něvěru,
\verse{7}\,Opět ukládá den jakýsi: Dnes, skrze Davida, po takovém času pravě, (jakož řečeno jest): Dnes uslyšíte\discretionary{-}{-}{-}li hlas jeho, nezatvrzujte srdcí svých.
\verse{8}\,Nebo byť byl Jozue v odpočinutí je uvedl, nebylť by potom mluvil o jiném dni.
\verse{9}\,A protož zůstáváť svátek lidu Božímu.
\verse{10}\,Nebo kdožkoli všel v odpočinutí jeho, takéť i on odpočinul od skutků svých, jako i Bůh od svých.
\verse[Zd4:11]{11}\,Snažmež se tedy vjíti do toho odpočinutí, aby někdo neupadl v týž příklad nedověry.
\verse{12}\,Živáť \emph{jest} zajisté řeč Boží a mocná, a pronikavější nad všeliký meč na obě strany ostrý, a dosahujeť až do rozdělení i duše i ducha i kloubů i mozku v kostech, a rozeznává myšlení i mínění srdce.
\verse[Zd4:13]{13}\,A neníť stvoření, kteréž by nebylo zjevné před oblíčejem je\-ho, nýbrž všecky věci jsou nahé a odkryté očima toho, o kterémž jest řeč naše.
\verse{14}\,Protož majíce velikého nejvyššího kněze, kterýž pronikl nebesa, Ježíše Syna Božího, držmež \emph{to} vyznání.
\verse[Zd4:15]{15}\,Nebo nemáme nejvyššího kněze, kterýž by nemohl čitedlen býti mdlob našich, ale zkušeného ve všem \emph{nám} podobně, kromě hříchu.
\verse{16}\,Přistupmež tedy směle s dou\-fá\-ním k trůnu milosti, aby\-chom dosáhli milosrdenství, a milost nalezli ku pomoci v čas příhodný.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Kristus Pán jest nejdůstojnější, \verseref[Zd5:4]{4.} a od Otce nebeského povolaný nejvyšší kněz, \verseref[Zd5:6]{6.} jehož figuroval onen Melchisedech i král i kněz. \verseref[Zd5:11]{11.} O čemž apoštol i pro hlubokost věcí, i pro mdlobu Židů, nemohl tak, jakž slušelo, vypravovati.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}šeliký zajisté nejvyšší kněz z lidu vzatý za lidi bývá postaven v jednání s Bohem, \emph{totiž} aby obětoval i dary i oběti za hříchy,
\verse{2}\,Kterýž by mohl, jakž sluší, lítost míti nad neznajícími a bloudícími, jsa i sám obklíčen nemocí.
\verse{3}\,A pro ni povinen jest, jakož za lid, tak i za sebe samého obětovati za hříchy.
\verse[Zd5:4]{4}\,A aniž kdo sobě sám té cti osobuje, ale ten, kterýž by byl povolán od Boha, jako i Aron.
\verse{5}\,Tak i Kristus ne sám sobě té cti osobil, aby byl nejvyšším knězem, ale ten, kterýž řekl jemu: Syn můj jsi ty, já dnes zplodil jsem tebe.
\verse[Zd5:6]{6}\,Jakž i jinde praví: Ty jsi kněz na věky podlé řádu Melchisedechova.
\verse{7}\,Kterýž za dnů těla svého modlitby a ponížené prosby k tomu, kterýž ho mohl zachovati od smrti, s křikem velikým a slzami obětoval, a vyslyšán jest v tom strachu.
\verse{8}\,A ačkoli byl Syn \emph{Boží}, z toho však, což strpěl, naučil se poslušenství.
\verse{9}\,A tak dokonalý jsa, učiněn jest všechněm sebe poslušným původem spasení věčného,
\verse{10}\,Nazván jsa od Boha nejvyšším knězem podlé řádu Melchisedechova.
\verse[Zd5:11]{11}\,O kterémž mnoho by se mělo mluviti, a to nesnadných věci k vypravení, ale vy jste nezpůsobných uší.
\verse{12}\,Nebo měvše býti v tak dlouhém času mistři, opět potřebujete učeni býti prvním počátkům výmluvností Božích, a učiněni jste mléka potřebující, a ne pokrmu hrubšího.
\verse{13}\,Kdožkoli zajisté mléka se drží, nechápá slova spravedlnosti; (nebo nemluvně jest).
\verse{14}\,Ale dokonalých jest hrubý pokrm, \emph{totiž} těch, kteříž pro zvyklost mají smysly způsobné k rozeznání dobrého i zlého.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Napomíná Židů, aby nekrsali, \verseref[Zd6:7]{7.} ale růsti, prospívati, i k dokonalosti se nésti usilovali, \verseref[Zd6:12]{12.} na přejistá Božská zaslíbení doufanlivě zpoléhajíce.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož opustíce řeč počátku Kristova, k dokonalosti se nesme, ne opět zakládajíce gruntu pokání z skutků mrt\-vých, a víry v Boha,
\verse{2}\,Křtů učení, a vzkládání rukou, a vzkříšení z mrtvých, i soudu věčného.
\verse{3}\,A toť učiníme, dopustí\discretionary{-}{-}{-}li Bůh.
\verse{4}\,Nebo nemožné jest jednou již osvíceným, kteříž i zakusili daru nebeského, a účastníci učiněni byli Ducha svatého,
\verse{5}\,Okusili také dobrého Božího slova, a moci věka budoucího,
\verse{6}\,Kdyby padli, zase obnoviti se ku pokání, jakožto těm, kteříž opět sobě znovu křižují Syna Božího, a v porouhání vydávají.
\verse[Zd6:7]{7}\,Země zajisté, kteráž často na sebe přicházející déšť pije, a rodí bylinu příhodnou těm, od kterýchž bývá dělána, dochází požehnání od Boha.
\verse{8}\,Ale vydávající trní a bodláky zavržená \emph{jest}, a blízká zlořečení, jejížto konec \emph{bývá} spálení.
\verse{9}\,A však, nejmilejší, nadějemeť se o vás lepších věcí, a náležejících k spasení, ač pak koli tak mluvíme.
\verse{10}\,Neboť není nespravedlivý Bůh, aby se zapomenul na práci vaši, a na pracovitou lásku, kteréž jste dokazovali ke jménu jeho, slouživše svatým, a \emph{ještě} sloužíce.
\verse{11}\,Žádámeť pak, aby jeden kaž\-dý z vás až do konce prokazoval tu opravdovou pilnost plné jistoty naděje,
\verse[Zd6:12]{12}\,Tak abyste nebyli leniví, ale následovníci těch, kteříž skrze víru a snášelivost obdrželi dědictví zaslíbené.
\verse{13}\,Bůh zajisté zaslíbení čině Abrahamovi, když neměl skrze koho většího přisáhnouti, přisáhl skrze sebe samého,
\verse{14}\,Řka: Jistě požehnám velmi tobě, a velice rozmnožím tebe.
\verse{15}\,A tak trpělivě očekávaje, dosáhl zaslíbení.
\verse{16}\,Lidé zajisté skrze většího přisahají, a všeliké rozepře me\-zi nimi konec jest, když bývá potvrzena přísahou.
\verse{17}\,A takž Bůh, chtěje dostatečně ukázati dědicům zaslíbení neproměnitelnost rady své, vložil mezi to přísahu,
\verse{18}\,Abychom skrze ty dvě věci nepohnutelné, (v nichž ne\-mož\-né jest, aby Bůh klamal), měli přepevné potěšení, \emph{my}, kteříž jsme se utekli k obdržení předložené naděje.
\verse{19}\,Kterouž máme jako kotvu duše, i bezpečnou i pevnou, a vcházející až do vnitřku za opo\-nu,
\verse{20}\,Kdežto předchůdce pro nás všel Ježíš, jsa učiněn podlé řá\-du Melchisedechova nejvyšším knězem na věky.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  Kněžství Levítské, potom i kněze Melchisedecha, figurujícího Krista kněze věčného, pěkně vysvětluje, \verseref[Zd7:12]{12.} a jak divným způsobem Kristus pravda všecky figůry převyšoval, radostně vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ebo ten Melchisedech \emph{byl} král Sálem, kněz Boha nejvyššího, kterýž vyšel v cestu Abrahamovi, navracujícímu se od pobití králů, a dal jemu požehnání.
\verse{2}\,Kterémuž Abraham i desátek dal ze všeho. Kterýž nejprvé vykládá se král spravedlnosti, potom pak i král Sálem, to jest král pokoje,
\verse{3}\,Bez otce, bez matky, bez ro\-du, ani počátku dnů, ani skonání života nemaje, ale připodobněn jsa Synu Božímu, zůstává knězem věčně.
\verse{4}\,Pohleďtež tedy, kteraký ten \emph{byl}, jemuž i desátky z kořistí dal Abraham patriarcha.
\verse{5}\,A ješto ti, kteříž jsou z synů Léví kněžství přijímající, přikázaní mají desátky bráti od lidu podlé zákona, to jest od bra\-tří svých, ačkoli pošlých z bedr Abrahamových,
\verse{6}\,Tento pak, jehož rod není počten mezi nimi, desátky vzal od Abrahama, a tomu, kterýž měl zaslíbení, požehnání dal.
\verse{7}\,A \emph{jistě} beze všeho odporu me\-nší od většího požehnání béře.
\verse{8}\,A tuto desátky berou smrtelní lidé, ale tamto ten, o němž se vysvědčuje, že jest živ.
\verse{9}\,A ať tak dím, i sám Léví, kterýž desátky béře, v Abrahamovi desátky dal.
\verse{10}\,Nebo ještě v bedrách otce byl, když vyšel proti němu Melchisedech.
\verse{11}\,A protož byla\discretionary{-}{-}{-}liť dokonalost skrze Levítské kněžství, (nebo za něho vydán jest lidu zákon), jakáž toho byla potřeba, aby jiný kněz podlé řádu Melchisedechova povstal, a nebyl podlé řádu Aronova jmenován?
\verse[Zd7:12]{12}\,A poněvadž jest kněžství přeneseno, musiloť také i zákona přenesení býti.
\verse{13}\,Nebo ten, o kterémž se to praví, jiného jest pokolení, z kteréhož žádný při oltáři v služ\-bě nebyl.
\verse{14}\,Zjevné jest zajisté, že z pokolení Judova pošel Pán náš, o kterémžto pokolení nic z strany kněžství nemluvil Mojžíš.
\verse{15}\,Nýbrž hojněji to ještě zjevné jest, že povstal jiný kněz podlé řádu Melchisedechova,
\verse{16}\,Kterýž učiněn jest ne podlé zákona přikázaní tělesného, ale podlé moci života neporušitelného.
\verse{17}\,Nebo svědčí: Ty jsi kněz na věky podlé řádu Melchisedechova.
\verse{18}\,Stalo se zajisté složení ono\-ho předešlého přikázaní, proto že bylo mdlé a neužitečné.
\verse{19}\,Nebo ničeho k dokonalosti nepřivedl zákon, ale na místo jeho uvedena lepší naděje, skrze niž přibližujeme se k Bohu.
\verse{20}\,A to i podlé toho, že ne bez přísahy \emph{jest uvedena}.
\verse{21}\,Nebo onino bez přísahy kněžími učiněni bývali, tento pak s přísahou, skrze toho, kterýž řekl k němu: Přisáhl Pán, a nebudeť toho litovati: Ty \emph{jsi} kněz na věky podlé řádu Melchisedechova.
\verse{22}\,Podlé čehož lepší smlouvy prostředníkem učiněn jest Ježíš.
\verse{23}\,A také onino mnozí bývali kněží, proto že smrt bránila jim vždycky trvati;
\verse{24}\,Ale tento poněvadž zůstává na věky, věčné má kněžství.
\verse{25}\,A protož i dokonale spasiti může ty, kteříž přistupují skrze něho k Bohu, vždycky jsa živ k orodování za ně.
\verse{26}\,Takovéhoť zajisté nám slušelo míti nejvyššího kněze, svatého, nevinného, nepoškvrněného, odděleného od hříšníků, a kterýž by vyšší nad nebesa učiněn byl,
\verse{27}\,Kterýž by nepotřeboval na každý den, jako onino kněží, nejprv za své vlastní hříchy obě\-ti obětovati, potom za lid. Nebo učinil to jednou, samého sebe obětovav.
\verse{28}\,Zákon zajisté lidi mající nedostatky ustavoval za nejvyšší kněží, ale slovo přísežné, kteréž se stalo po zákonu, \emph{ustanovilo} Syna dokonalého na věky.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  Kristus Pán nové smlouvy milostivé předůstojný prostředník, \verseref[Zd8:5]{5.} staré smlouvy prostředníky i služebníky všecky nevypravitelně převyšuje.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{}le summa toho mluvení \emph{jest}, že takového máme nejvyššího kněze, kterýž se posadil na pravici trůnu velebnosti v nebesích.
\verse{2}\,Služebník jsa svatyně, a pravého toho stánku, kterýž Pán vzdělal, a ne člověk.
\verse{3}\,Všeliký zajisté nejvyšší kněz k obětování darů a obětí bývá ustanoven, a protož potřebí by\-lo, aby i tento měl, co by obětoval.
\verse{4}\,Nebo kdyby byl na zemi, aniž by knězem byl, když by zůstávali ti kněží, kteříž obětují dary podlé zákona,
\verse[Zd8:5]{5}\,Sloužíce podobenství a stínu nebeských věcí, jakož Mojžíšovi od Boha řečeno bylo, když dokonávati měl stánek: Hlediž, prý, abys udělal všecko ku podobenství, kteréžť jest ukázáno na této hoře.
\verse{6}\,Nyní pak \emph{tím} důstojnějšího došel úřadu, čímž i lepší smlou\-vy prostředníkem jest, kterážto lepšími zaslíbeními jest utvrzena.
\verse{7}\,Nebo kdyby ona první byla bez úhony, nebylo by hledáno místa druhé.
\verse{8}\,Nebo obviňuje Židy, dí: Aj, dnové jdou, praví Pán, v nichž vejdu s domem Izraelským a s domem Judským v smlouvu novou.
\verse{9}\,Ne podlé smlouvy té, kterouž jsem učinil s otci jejich v ten den, když jsem je vzal za ruku jejich, abych je vyvedl z země Egyptské. Nebo oni nezůstali v té smlouvě mé, a já opustil jsem je, praví Pán.
\verse{10}\,Protož tatoť jest smlouva, v kterouž vejdu s domem Izraelským po těch dnech, praví Pán: Dám, zákony své v mysl jejich, a na srdcích jejich napíši je, a budu jejich Bohem, a oni budou mým lidem.
\verse{11}\,A nebudouť učiti jeden kaž\-dý bližního svého, a jeden každý bratra svého, říkajíce: Poznej Pána, proto že mne všickni zná\-ti budou, od nejmenšího z nich až do největšího z nich.
\verse{12}\,Nebo milostiv budu nepravostem jejich, a na hříchy jejich, ani na nepravosti jejich nikoli nezpomenu více.
\verse{13}\,A kdyžť praví o nové, \emph{tedy} pokládá první za vetchou; což pak vetší a schází, blízké jest zahynutí.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Rozložení rozkošné figůry stánku, \verseref[Zd9:3]{3.} i těch věcí, kteréž v něm byly, \verseref[Zd9:11]{11.} s oznámením, kterak Kristus Pán nejvyšší sám jediný kněz, a do jaké všel svatyně jedinou, kdy a s jakou obětí, \verseref[Zd9:15]{15.} i co dobrého tím zjednal.
\end{excerpt}

\lettrine{M}{}ělať pak i první ona \emph{smlou\-va} nařízené služby a svatyni světskou.
\verse{2}\,Nebo udělán byl stánek prv\-ní, v kterémž byl svícen, a stůl, a posvátní chlebové, a ten sloul svatyně.
\verse[Zd9:3]{3}\,Za druhou pak oponou \emph{byl} stánek, kterýž sloul svatyně svatých,
\verse{4}\,Zlatou maje kadidlnici, a truhlu smlouvy, všudy obloženou zlatem, kdežto \emph{bylo} věderce zlaté, mající v sobě mannu, a hůl Aronova, kteráž byla zkvet\-la, a dsky zákona,
\verse{5}\,Nad truhlou pak che\-ru\-bí\-no\-vé slávy, zastěňující slitovnici. O kterýchž věcech není potřebí nyní vypravovati o jedné každé obzvláštně.
\verse{6}\,To pak když tak jest zřízeno, do prvního stánku vždycky vcházejí kněží, služby vykonávajíce,
\verse{7}\,Do druhého pak jedinou v rok sám nejvyšší kněz, ne bez krve, kterouž obětuje sám za sebe, i \emph{za} lidské nevědomosti.
\verse{8}\,Čímž Duch svatý ukazuje to, že ještě nebyla zjevena cesta k svatyni, dokudž první stánek trval.
\verse{9}\,Kterýž byl podobenstvím na ten tehdejší čas, v němž darové a oběti se obětují, kteréž nemohou dokonalého v svědomí učiniti toho, kdož obětuje,
\verse{10}\,Toliko v pokrmích a v nápojích, a v rozličných umýváních a ospravedlňováních tělesných, až do času napravení, záležející.
\verse[Zd9:11]{11}\,Ale Kristus přišed, nejvyšší kněz budoucího dobrého, skrze větší a dokonalejší stánek, ne rukou udělaný, to jest ne tohoto stavení,
\verse{12}\,Ani skrze krev kozlů a telat, ale skrze svou vlastní krev, všed jednou do svatyně, věčné vykoupení nalezl.
\verse{13}\,Nebo jestližeť krev býků a kozlů, a popel jalovice, pokropující poškvrněných, posvěcuje k očištění těla,
\verse{14}\,Čím více krev Kristova, kterýž skrze Ducha věčného samého sebe obětoval nepoškvrněného Bohu, očistí svědomí vaše od skutků mrtvých k sloužení Bohu živému?
\verse[Zd9:15]{15}\,A pro tu příčinu nové smlou\-vy prostředník jest, aby, když by smrt mezi to vkročila k vyplacení přestoupení těch, kteráž byla za první smlouvy, zaslíbení věčného dědictví přijali ti, kdož jsou povoláni.
\verse{16}\,Nebo kdež jest kšaft, potřebí jest, aby k tomu smrt přikročila toho, kdož činí kšaft.
\verse{17}\,Kšaft zajisté těch, kteříž zemřeli, stálý jest, poněvadž ještě nemá moci, dokudž živ jest ten, kdož kšaft činil.
\verse{18}\,Protož ani první onen bez krve nebyl posvěcován.
\verse{19}\,Nebo když Mojžíš všecka přikázaní podlé zákona všemu lidu předložil, vzav krev telat a kozlů, s vodou a s vlnou červenou a s yzopem, tak spolu i knihy i všeho lidu pokropil,
\verse{20}\,Řka: Tatoť jest krev zákona, kterýž vám Bůh vydal.
\verse{21}\,Ano i stánku i všech nádob k službě náležitých rovně též krví pokropil.
\verse{22}\,A téměř všecko podlé zákona krví očišťováno bývá, a bez krve vylití nebývá odpuštění \emph{vin}.
\verse{23}\,Protož potřebí bylo, aby věcí nebeských příkladové těmi věcmi očišťováni byli, nebeské pak věci lepšími obětmi, nežli jsou ty.
\verse{24}\,Neboť nevšel Kristus do svatyně rukou udělané, kteráž by nesla figůru pravé, ale v samo nebe, aby nyní přítomný byl tváři Boží za nás.
\verse{25}\,Ne aby častokrát obětoval sebe samého, jako nejvyšší kněz vcházel do svatyně každý rok se krví cizí,
\verse{26}\,(Sic jinak by byl musil častokrát trpěti od počátku světa), ale nyní jednou při skonání vě\-ků, na shlazení hřícha skrze obětování sebe samého, zjeven jest.
\verse{27}\,A jakož uloženo lidem jednou umříti, a potom \emph{bude} soud,
\verse{28}\,Tak i Kristus jednou jest obětován, k shlazení mnohých \emph{lidí} hříchů; podruhé bez hříchu ukáže se těm, kteříž ho čekají k spasení.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  Ukázav apoštol nedostatečnost Starého Zákona, \verseref[Zd10:5]{5.} dostatečnost pak převýšenou Krista Pána, \verseref[Zd10:19]{19.} k opravdovému jeho se přídržení, \verseref[Zd10:24]{24.} a v svatosti života prospívání velmi pilně napomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}ákon zajisté, maje stín budoucího dobrého, a ne sám obraz těch věcí, jednostejnými obětmi, kteréž po všecka léta obětují, nikdy nemůž přistupujících dokonalých učiniti.
\verse{2}\,Sic jinak zdaliž by již nepřestaly obětovány býti, proto že by již neměli žádného svědomí z hříchů ti, kteříž obětují, jsouce jednou očištěni?
\verse{3}\,Ale při těch \emph{obětech} připomínání hříchů děje se každého roku.
\verse{4}\,Neboť možné není, aby krev býků a kozlů shladila hříchy.
\verse[Zd10:5]{5}\,Protož vcházeje na svět, dí: Oběti a daru nechtěl jsi, ale tělo jsi mi způsobil.
\verse{6}\,Zápalných obětí, ani \emph{obětí} za hřích jsi neoblíbil.
\verse{7}\,Tehdy řekl jsem: Aj, jduť, (jakož v knihách psáno jest o mně), abych činil, ó Bože, vůli tvou.
\verse{8}\,Pověděv napřed: Že oběti a daru, a zápalů, i \emph{obětí} za hřích, (kteréž se podlé zákona obětují), nechtěl jsi, aniž jsi oblíbil,
\verse{9}\,Tehdy řekl: Aj, jduť, abych činil, ó Bože, vůli tvou. Ruší prv\-ní, aby druhé ustanovil.
\verse{10}\,V kteréžto vůli posvěceni jsme skrze obětování těla Ježíše Krista jednou.
\verse{11}\,A všeliký zajisté kněz přístojí, na každý den službu konaje, a jednostejné často obětuje oběti, kteréž nikdy nemohou odjíti hříchů.
\verse{12}\,Ale tento, jednu obět obětovav za hříchy, vždycky sedí na pravici Boží,
\verse{13}\,Již dále očekávaje, až by položeni byli nepřátelé jeho za podnož noh jeho.
\verse{14}\,Nebo jednou obětí dokonalé učinil na věky ty, kteříž posvěceni bývají.
\verse{15}\,Svědčíť pak nám \emph{to} i sám Duch svatý. Nebo prvé pověděv:
\verse{16}\,Tatoť jest smlouva, kterouž učiním s nimi po těch dnech, praví Pán: Dám zákony své v srdce jejich, a na myslech jejich napíši je,
\verse{17}\,A na hříchy jejich, i na nepravosti jejich nikoli ne\-zpo\-me\-nu více.
\verse{18}\,Kdežť pak jest odpuštění jich, neníť více oběti za hřích.
\verse[Zd10:19]{19}\,Majíce tedy, bratří, plnou svobodu k vjití do svatyně skrze krev Ježíšovu,
\verse{20}\,(Tou cestou novou a živou, kterouž nám způsobil skrze opo\-nu, to jest tělo své),
\verse{21}\,A kněze velikého nad domem Božím,
\verse{22}\,Přistupmež s pravým srdcem, v plné jistotě víry, očištěná majíce srdce od svědomí zlého,
\verse{23}\,A umyté tělo vodou čistou, držmež nepochybné vy\-zná\-ní naděje; (nebo věrnýť jest ten, kterýž zaslíbil).
\verse[Zd10:24]{24}\,A šetřme jedni druhých, k rozněcování se v lásce a dobrých skutcích,
\verse{25}\,Neopouštějíce společného shromáždění svého, jako někteří obyčej mají, ale napomínajíce se, a to tím více, čímž více vidíte, že se ten den přibližuje.
\verse{26}\,Nebo jestliže bychom dobrovolně hřešili po přijetí známosti pravdy, nezůstávalo by již oběti za hříchy,
\verse{27}\,Ale hrozné nějaké oče\-ká\-vá\-ní soudu, a ohně prudká pálivost, kterýž žráti má protivníky.
\verse{28}\,Kdož by koli pohrdal zákonem Mojžíšovým, bez lítosti pode dvěma neb třmi svědky umírá.
\verse{29}\,Což se vám zdá, čím přísnějšího trestání hoden jest ten, kdož by Syna Božího pošlapával, a krev smouvy, kterouž byl posvěcen, za nehodnou drahého vážení by měl, a Duchu milosti potupu učinil?
\verse{30}\,Známeť zajisté toho, jenž řekl: Mně pomsta, já odplatím, praví Pán. A opět: Pán souditi bude lid svůj.
\verse{31}\,Hroznéť jest upadnouti v ru\-ce Boha živého.
\verse{32}\,Rozpomeňtež se pak na předešlé dny, v nichž osvíceni byvše, mnohý boj utrpení snášeli jste,
\verse{33}\,Buďto když jste byli i pohaněními i ssouženími jako divadlo učiněni, buďto účastníci učiněni byvše těch, kteříž tak zmítáni byli.
\verse{34}\,Nebo i vězení mého čitelni jste byli, a rozchvátání statků svých s radostí jste strpěli, vědouce, že v sobě máte lepší zboží nebeské a trvanlivé.
\verse{35}\,Protož nezamítejtež smělé doufanlivosti své, kteráž velikou má odplatu.
\verse{36}\,Než potřebíť jest vám trpělivosti, abyste vůli Boží činíce, dosáhli zaslíbení.
\verse{37}\,Nebo ještě velmi, velmi maličko, \emph{a aj}, ten, kterýž přijíti má, přijde, a nebudeť meškati,
\verse{38}\,Spravedlivý pak z víry živ bude. Pakli by se jinam obrátil, nezalibuje sobě duše má v něm.
\verse{39}\,Ale myť nejsme poběhlci k zahynutí, ale věřící k získání duše.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  O víře pravé, co by byla, \verseref[Zd11:2]{2.} a kterak velmi veliké moci jest, s připomínáním mnohých starých a s. otců, \verseref[Zd11:32]{32.} i předivných skutků Božích při nich, potěšitelně vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}íra pak jest nadějných věcí podstata, \emph{a} důvod neviditelných.
\verse[Zd11:2]{2}\,Pro ni zajisté svědectví došli předkové.
\verse{3}\,Věrou rozumíme, že učiněni jsou věkové slovem Božím, tak že z ničeho jest to, což vidíme, učiněno.
\verse{4}\,Věrou lepší obět Bohu obětoval Abel, nežli Kain, skrze kterouž svědectví obdržel, že jest spravedlivý, jakž sám Bůh darům jeho svědectví vydal. A skr\-ze tu, umřev, ještě mluví.
\verse{5}\,Věrou Enoch přenesen jest, aby neviděl smrti, a není nalezen, proto že jej Bůh přenesl. Prvé zajisté, než jest přenesen, svědectví měl, že se líbil Bohu.
\verse{6}\,Bez víry pak nemožné jest líbiti se jemu; nebo přistupující k Bohu věřiti musí, že jest \emph{Bůh}, a těm, kteříž ho hledají, že odplatu dává.
\verse{7}\,Věrou napomenut jsa od Bo\-ha Noé o tom, čehož ještě nebylo viděti, boje se, připravoval koráb k zachování domu svého; skrze nějž potupil svět, a spravedlnosti té, kteráž jest z víry, učiněn jest dědicem.
\verse{8}\,Věrou, povolán jsa Abraham, uposlechl \emph{Boha}, aby odšel na to místo, kteréž měl vzíti za dědictví; i šel, nevěda, kam přijde.
\verse{9}\,Věrou bydlil v zemi zaslíbené jako v cizí, v staních přebývaje s Izákem a s Jákobem, spoludědici téhož zaslíbení.
\verse{10}\,Nebo očekával města zá\-kla\-dy majícího, jehožto řemeslník a stavitel jest Bůh.
\verse{11}\,Věrou také i Sára moc ku početí semene přijala, a mimo čas věku porodila, když věřila, že jest věrný ten, kterýž zaslíbil.
\verse{12}\,A protož i z jednoho, a to již umrtveného, rozplodilo se \emph{potomků}, jako jest množství hvězd nebeských, a jako písek nesčíslný, kterýž jest na břehu mořském.
\verse{13}\,Podlé víry zemřeli ti všickni, nevzavše zaslíbení, ale zdaleka je viděvše, jim i věřili, i je vítali, a vyznávali, že jsou hosté a příchozí na zemi.
\verse{14}\,Nebo ti, kteříž tak mluví, zjevně to prokazují, že vlasti hledají.
\verse{15}\,A jistě, kdyby se byli na onu rozpomínali, z kteréž vyšli, měli \emph{dosti} času zase se navrátiti.
\verse{16}\,Ale oni lepší žádají, to jest nebeské. Protož i sám Bůh nestydí se slouti jejich Bohem; nebo připravil jim město.
\verse{17}\,Věrou obětoval Abraham I\-zá\-ka, byv pokoušín, a to jednorozeného obětoval ten, kterýž byl zaslíbení přijal,
\verse{18}\,K němuž bylo řečeno: V Izákovi nazváno bude tobě símě,
\verse{19}\,Tak o tom smýšleje, že jest mocen Bůh i z mrtvých vzkřísiti. Pročež jej jako z mrtvých vzkříšeného přijal.
\verse{20}\,Věrou o budoucích věcech požehnání dal Izák Jákobovi a Ezau.
\verse{21}\,Věrou Jákob, umíraje, každému z synů Jozefových požehnání dával, a poklonil se na vrch hůlky své.
\verse{22}\,Věrou Jozef, dokonávaje, o vyjití synů Izraelských zmínku učinil, a o kostech svých poručil.
\verse{23}\,Věrou Mojžíš, narodiv se, ukryt byl za tři měsíce od rodičů svých, proto že viděli krásné pacholátko, a nebáli se rozkazu královského.
\verse{24}\,Věrou Mojžíš, byv již dorostlý, odepřel slouti synem dcery Faraonovy,
\verse{25}\,Vyvoliv sobě raději protivenství trpěti s lidem Božím, nežli časné a hříšné pohodlí míti,
\verse{26}\,Větší sobě pokládaje zboží nad Egyptské poklady pohanění Kristovo; nebo prohlédal k odplatě.
\verse{27}\,Věrou opustil Egypt, ne\-bo\-je se hněvu královského; nebo jako by viděl neviditelného, \emph{tak} se utvrdil.
\verse{28}\,Věrou slavil hod beránka a vylití krve, aby ten, kterýž hubil prvorozené, nedotekl se jich.
\verse{29}\,Věrou přešli moře červené jako po suchu; o čež pokusivše se Egyptští, ztonuli.
\verse{30}\,Věrou zdi Jericha padly, když je obcházeli za sedm dní.
\verse{31}\,Věrou Raab nevěstka nezahynula s neposlušnými, pokojně přijavši špehéře.
\verse[Zd11:32]{32}\,A coť mám více praviti: Nepostačíť mi zajisté čas k vypravování o Gedeonovi, a Barákovi, a Samsonovi a Jefte, a Davidovi, a Samuelovi, a prorocích.
\verse{33}\,Kteříž skrze víru vybojovávali království, činili spravedlnost, docházeli zaslíbení, zacpávali ústa lvům,
\verse{34}\,Uhašovali moc ohně, utekli ostrosti meče, zmocněni bývali v mdlobách, silní učiněni v boji, vojska zaháněli cizozemců.
\verse{35}\,Ženy přijímaly mrtvé své vzkříšené. Jiní pak roztahováni jsou, neoblíbivše sobě vysvobození, aby lepšího dosáhli vzkříšení.
\verse{36}\,Jiní pak posměchy a mrskáním trápeni, ano i vězeními a žaláři.
\verse{37}\,Kamenováni jsou, sekáni, pokoušíni, mečem zmordováni; chodili v kožích ovčích a kozelčích, opuštěni, ssouženi, a zle s nimi nakládáno,
\verse{38}\,Jichžto nebyl svět hoden, po pustinách bloudíce, i po horách, a jeskyních, i v doupatech země.
\verse{39}\,A ti všickni svědectví do\-sáh\-še skrze víru, neobdrželi zaslíbení,
\verse{40}\,Proto že Bůh něco lepšího nám obmýšlel, aby oni bez nás nepřišli k dokonalosti.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Napomíná apoštol k rytěřování u víře, \verseref[Zd12:2]{2.} a k snášení protivenství, ode Pána dopuštěných, \verseref[Zd12:10]{10.} nejslavnější věci nebeské, jako pravý, k němuž běžíme, cíl, před oči předkládaje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož i my, takový oblak svědků vůkol sebe majíce, odvrhouce všeliké břímě, i snadně obkličující nás hřích, skrze trpělivost konejme běh uloženého sobě boje,
\verse[Zd12:2]{2}\,Patříce na vůdce a dokonavatele víry Ježíše, kterýž místo předložené sobě radosti strpěl kříž, opováživ se hanby, i posadil se na pravici trůnu Božího.
\verse{3}\,A považte, jaký jest ten, kterýž snášel od hříšníků taková proti sobě odmlouvání, abyste neustávali, v myslech svých hynouce.
\verse{4}\,Ještě jste se až do krve nezprotivili, proti hříchu bojujíce.
\verse{5}\,A což jste zapomenuli na napomenutí, kteréž k vám jako k synům mluví: Synu můj, nepohrdej kázní Páně, aniž sobě stýskej, když od něho trestán býváš?
\verse{6}\,Nebo kohož miluje Pán, \emph{tohoť} tresce, a švihá každého, kteréhož za syna přijímá.
\verse{7}\,Jestliže kázeň snášíte, Bůh se vám podává jako synům. Nebo který jest syn, jehož by netrestal otec?
\verse{8}\,Pakli jste bez kázně, kteréž všickni účastni jsou, tedy jste cizoložňata, a ne synové.
\verse{9}\,Ano tělesné otce své měli jsme, kteříž nás trestali, a měli jsme \emph{je} u vážnosti, i zdaliž nemáme mnohem více poddáni býti Otci duchů, abychom živi byli?
\verse[Zd12:10]{10}\,A onino zajisté po nemnohé dny, jakž se jim vidělo, trestali, ale tento v věcech přeužitečných, totiž k tomu, abychom došli účastnosti svatosti jeho.
\verse{11}\,Každé pak trestání, když přítomné jest, nezdá se býti potěšené, ale smutné, než potomť rozkošné ovoce spravedlnosti přináší těm, kteříž by v něm pocvičeni byli.
\verse{12}\,Protož opuštěných rukou a zemdlených kolen posilňte,
\verse{13}\,A přímé kroky čiňte nohama svýma, aby, což zkulhavělo, do konce se nevyvinulo, ale raději uzdraveno bylo.
\verse{14}\,Pokoje následujte se všechněmi a svatosti, bez níž žádný neuzří Pána,
\verse{15}\,Prohlédajíce, aby někdo neodpadl od milosti Boží, a aby nějaký kořen hořkosti nepodrostl, a neučinil překážky, skrze nějž by poškvrněni byli mnozí;
\verse{16}\,Aby někdo nebyl smilník, aneb ohyzdný, jako Ezau, kterýž za jednu krmi prodal prvorozenství své.
\verse{17}\,Víte zajisté, že potom, chtěje dědičně dosáhnouti požehnání, pohrdnut jest. Nebo nenalezl místa ku pokání, ačkoli ho s pláčem hledal.
\verse{18}\,Nebo nepřistoupili jste k hmotné hoře a k hořícímu ohni, a k vichru, a k mrákotě, a k bouři,
\verse{19}\,A k zvuku trouby a k hlasu slov, kterýž kdož slyšeli, prosili, aby k nim nebylo více mluveno.
\verse{20}\,(Nebo nemohli snésti toho, což bylo praveno: Kdyby se \emph{i} hovado dotklo hory, budeť ukamenováno, aneb šípem postřeleno.
\verse{21}\,A tak hrozné bylo to, což viděli, \emph{že} Mojžíš řekl: Lekl jsem se, až se třesu.)
\verse{22}\,Ale přistoupili jste k hoře Sionu, a k městu Boha živého, Jeruzalému nebeskému, a k nesčíslnému zástupu andělů,
\verse{23}\,K veřejnému shromáždění a k církvi prvorozených, kteříž zapsáni jsou v nebesích, a k Bohu soudci všech, a k duchům spravedlivých dokonalých,
\verse{24}\,A k prostředníku Nového Zákona Ježíšovi, a ku pokropení krví, lépe mluvící než Abelova.
\verse{25}\,Viztež, abyste neodpírali mluvícímu. Nebo poněvadž oni\-no neušli, kteříž odpírali tomu, jenž na zemi na místě Božím mluvil, čím více my, jestliže tím, kterýž s nebe jest, pohrdneme?
\verse{26}\,Jehož hlas tehdáž byl zemí pohnul, nyní pak zaslíbil, řka: Ještěť já jednou pohnu netoliko zemí, ale i nebem.
\verse{27}\,To pak, že dí: Ještě jednou, světle ukazuje pohnutelných věcí přenesení, jakožto učiněných, aby zůstávaly ty, kteréž jsou nepohnutelné.
\verse{28}\,Protož království při\-jí\-ma\-jí\-ce nepohnutelné, mějmež milost, skrze kteroužto služme libě Bohu, s vážností a uctivostí.
\verse{29}\,Neboť Bůh náš jest oheň spalující.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  K dobrým a milosrdným skutkům, \verseref[Zd13:5]{5.} k ctnému životu, \verseref[Zd13:13]{13.} k snášení protivenství pro Krista, \verseref[Zd13:17]{17.} ku poslušenství správců, \verseref[Zd13:18]{18.} i k modlitbám za ně napomíná apoštol.
\end{excerpt}

\noindent {\large\bfseries L}áska bratrská ať zůstává.
\verse{2}\,Na přívětivost k hostem nezapomínejte; skrze ni zajisté někteří, nevěděvše, anděly za hostě přijímali.
\verse{3}\,Pomněte na vězně, jako byste spoluvězňové byli, na ssoužené, jakožto ti, kteříž také v těle jste.
\verse{4}\,Poctivéť \emph{jest} u všech manželství a lože nepoškvrněné, smilníky pak a cizoložníky souditi bude Bůh.
\verse[Zd13:5]{5}\,Obcování \emph{veďte} bez lakomství, dosti majíce na tom, což máte. Onť zajisté řekl: Nikoli nenechám tebe, aniž tě opustím;
\verse{6}\,Tak abychom doufanlivě říkali: Pán spomocník můj, aniž se budu báti, by mi co učiniti mohl člověk.
\verse{7}\,Zpomínejte na vůdce své, kteříž vám mluvili slovo Boží, jejichžto obcování jaký byl cíl, spatřujíce, následujtež \emph{jejich} víry.
\verse{8}\,Ježíš Kristus včera i dnes tentýž \emph{jest}, i na věky.
\verse{9}\,Učením rozličným a cizím nedejte se točiti. Výbornéť jest zajisté, aby milostí upevněno bylo srdce, a ne pokrmy, kteříž neprospěli těm, kteříž se jimi vázali.
\verse{10}\,Mámeť oltář, z něhož ti nemají práva jísti, kdož stánku slouží.
\verse{11}\,Nebo kterýchž hovad krev vnášína bývá za hřích do svatyně skrze nejvyššího kněze, těch pálena bývají těla vně za stany.
\verse{12}\,Protož i Ježíš, aby posvětil lidu svou vlastní krví, vně za branou trpěl.
\verse[Zd13:13]{13}\,Vyjděmež tedy k němu ven z stanů, pohanění jeho nesouce.
\verse{14}\,Neboť nemáme zde města zůstávajícího, ale onoho budoucího hledáme.
\verse{15}\,Protož skrze něho obětujme Bohu obět chvály vždycky, to jest ovoce rtů, oslavujících jmé\-no jeho.
\verse{16}\,Na účinnost pak a na zdílnost nezapomínejte; nebo v takových obětech zvláštní svou líbost má Bůh.
\verse[Zd13:17]{17}\,Povolni buďte správcům svým a poslušni; oniť zajisté bdějí nad dušemi vašimi, jako ti, kteříž počet mají vydati, aby to s radostí činili, a ne s stýskáním. Neboť by vám to nebylo užitečné.
\verse[Zd13:18]{18}\,Modltež se za nás; doufámeť zajisté, že dobré svědomí máme, jako ti, kteříž se chceme ve všem chvalitebně chovati.
\verse{19}\,Tím pak více prosím vás, abyste to činili, proto abych tím dříve navrácen byl vám.
\verse{20}\,Bůh pak pokoje, kterýž toho velikého pro krev smlouvy věč\-né pastýře ovcí vzkřísil z mrt\-vých, Pána našeho Ježíše,
\verse{21}\,Učiniž vás způsobné ve všelikém skutku dobrém, k činění vůle své, působě v vás to, což jest libé před oblíčejem jeho, skrze Jezukrista, jemuž sláva na věky věků. Amen.
\verse{22}\,Prosímť pak vás, bratří, sne\-stež trpělivě slovo nepomenutí tohoto; neboť jsem krátce psal vám.
\verse{23}\,Věztež o bratru Timoteovi, že jest propuštěn, s kterýmžto, (přišel\discretionary{-}{-}{-}li by brzo), navštívím vás.
\verse{24}\,Pozdravtež všech správců svých, i všech svatých. Pozdravují vás \emph{bratří} z Vlach.
\verse{25}\,Milost \emph{Boží} se všechněmi vámi. Amen.

\end{multicols}
